{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé mới sinh.", "question": "Xin chào bác sĩ,cho em hỏi 2 câu hỏi Thứ nhất: em đang trong tình trạng lo lắng khi mang thai em mới biết mình bị viêm gan B. Em được biết lúc sinh con ra trong vong 24h sau khi sinh tiêm một mũi vắc-xin viêm gan B nhưng chỉ bảo vệ bé 80% thôi, muốn tăng hiệu quả thì tiêm cả mũi huyết thanh kháng viên gan B thì mới tăng hiệu quả bảo vệ. Nhưng em được biết thì mũi tiêm huyết thanh kháng viêm gan B rất hiếm. Xin hỏi là em có cần phải đặt mua trước mua tiêm đó hay là ở bệnh viện của mình lúc nào cũng có sẳn hết.Thứ 2 là có 1″ đề tài cấp nhà nước phòng lây truyền vi rút viêm gan từ mẹ sang con bằng phương pháp cho bà mẹ mang thai tiêm vắc-xin và uống trong thời kỳ mang thai. Ở bệnh viện mình có áp dụng phương pháp đó chưa Mong trả lời sớm của bác sĩ. Em xin cảm ơn!!", "answer": "Chào bạn,,Ở bệnh viện Từ Dũ có sẵn kháng thể đặc hiệu cho bệnh viêm gan siêu vi B để chích cho bé ngay sau sinh, bạn không cần phải đặt mua trước. Hiện tại, bệnh viện chúng tôi không áp dụng phương pháp phòng lây truyền viêm gan siêu vi B cho bà mẹ mang thai bằng cách tiêm vắc-xin và uống thuốc trong thời kỳ mang thai.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ an uống dành cho bé 7 tháng tuổi", "question": "Xin chào Bác sĩ! Tôi có câu hỏi xin Bác sĩ tư vấn giúp ạ! Cháu nhà tôi được 7 tháng tuổi, nặng 8kg. Một ngày bà nội cháu cho ăn bột 4 lần, mỗi lần cháu ăn được một nửa chén cơm bột, mỗi lần ăn cháu khóc rất nhiều từ đầu bữa đến khi không cho ăn nữa thì thôi, hầu như bữa nào ăn cháu cũng ho và ói.Xin bác sĩ tư vấn giúp, bé ăn như vậy có nhiều lắm không? Cháu khóc và ói như vậy có ảnh hưởng đến cháu sau này không ạ? Tại vì tôi ở với mẹ chồng nên không dám góp ý vì sợ mẹ giận.", "answer": "Chào bạn,,Bé 7 tháng tuổi chỉ nên ăn mỗi ngày 2 – 3 cữ cháo. Không nên ép bé ăn đến nỗi khóc, ho và ói vì dễ làm bé bị sặc, rất nguy hiểm. Hơn nữa, ép ăn kéo dài sẽ dẫn đến chán ăn tâm lý (bệnh sợ ăn). Tuổi của con bạn vẫn uống sữa là chủ yếu, ăn chỉ làm dặm thêm để giới thiệu các món ăn cho bé và bổ sung chất sắt, chất xơ mà thôi.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc dùng cho bé", "question": "Chào Bác sĩ, Natri clorid 0.9% và Efticol 0.9% (natri clorid 0.9%) đều dùng nhỏ rửa mắt mũi cho bé.Em thấy Bác sĩ tư vấn có thể dùng Natri clorid 0.9% để rơ miệng cho bé nhưng em thấy trên lọ Efticol lại ghi “KHÔNG ĐƯỢC UỐNG”. Vậy 2 loại này giống hay khác nhau ạ ?Nếu rơ miệng mà bé nuốt vào thì có ảnh hưởng gì không? Vì không có điều kiện tiếp tục tấm nắng cho bé nên em mua ERGOMIN Cholecalciferol (vitamin D3) cho bé uống được không? Bé được 3 tháng 13 ngày. Cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Hai thuốc này đều có thể dùng rơ miệng cho bé. Trên nhãn ghi “Không được uống” là để phân biệt đây không phải dạng thuốc dùng cho đường uống. Khi nhỏ mũi, rửa mũi thì lượng nước muối sinh lý chảy xuống họng cũng giống như rơ miệng cho bé, không ảnh hưởng gì. Bạn có thể cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 để ngừa còi xương nhưng tốt nhất là nên cho bé phơi nắng mỗi ngày. Nếu không có điều kiện đưa bé ra ngoài trời thì bạn cho bé nằm cạnh một cửa sổ nào có nhiều ánh sáng nhất mỗi buổi sáng sớm cũng vẫn tốt hơn là hoàn toàn để bé trong chỗ mát suốt ngày.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nghẹt mũi và chậm lên cân", "question": "Chào Bác sĩ, con em lúc sinh nặng 2,8kg-50cm. Tròn 2 tháng nặng 4,7kg-52cm. Tròn 3 tháng nặng 5,4kg-54cm. Bé sinh mổ,ngày ngủ ít khoảng 3 tiếng, đêm ngủ ngoan từ 22h-10h sáng hôm sau, bé bú mẹ khoảng 8lần/ngày đêm, mỗi lần bú từ 10-20 phút vì bé bú mẹ nên em biết bé bú bao nhiêu ml/ngày. Em có cho bé bú thêm sữa ngoài mỗi lần em pha khoảng 60 ml nhưng ít khi bé chịu bú, xin hỏi với cân nặng và chiều dài như thế có phải con em phát triển hơi chậm không ạ??? Vì em nghe nói mỗi tháng bé lên 1 kg thì mới tốt. Làm thế nào để bé lên cân tốt nhờ Bác sĩ tư vấn giúp. Bé thường hay nghẹt mũi ban đêm, thỉnh thoảng phát ra tiếng rồn rột từ họng và mũi, em nhỏ nước muối sinh lý cho bé lúc lâu sau thì không nghe phát ra âm thanh nữa. Nghẹt mũi như thế có hại gì cho sức khỏe của bé không? Ngày đêm nhỏ từ 2-5 lần, 2-6 giọt/ bên mũi tuỳ lúc. Nhỏ mũi nhiều có gây hại cho sức khỏe của cháu không ạ? Chân bé thường đỗ mồ hôi lạnh ngắt nên em không dám bỏ vớ cho bé. Cho em hỏi có phải do bé bị thiếu chất không ạ? Mang vớ suốt có ảnh hưởng đến sự phat triển bàn chân bé không ạ? Sau khi bé bú xong em vỗ lưng cho bé nhưng hiếm khi nghe thấy bé ợ hơi. Bé xì hơi bum bủm suốt ngày và hắt hơi nhiều có khi liên tục 5-6 cái/ lần như thế có sao không ạ? Thỉnh thoảng bé cũng có ho vài tiếng trong ngày như thế cò phải bé có bệnh gì không ạ? Em có nhiều thắc mắc mà trước giờ chưa biết hỏi ai nên em hỏi nhiều thứ cùng lúc, mong Bác sĩ thông cảm và tư vấn giúp em. Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn có chiều cao và cân nặng bình thường nhưng chiều cao phát triển hơi chậm. Cân nặng bé phát triển phụ thuộc vào chất lượng của sữa mẹ. Vì vậy, bạn cần uống nhiều sữa hơn, tăng thêm chất đạm trong bữa ăn. Khi cho bé bú mẹ, bạn cần cho bú hết trọn một bên vú. Nếu sữa nhiều thì vắt bỏ bớt sữa trong đầu dòng đi. Bạn cho bé ngủ trễ và dậy trễ quá, không tốt cho phát triển chiều cao. Bé nên ngủ trước 8 giờ và dậy sớm trước 8 giờ để phơi nắng sáng.,,Khi bé lớn hơn, đường thở rộng rãi hơn sẽ hết bị nghẹt mũi. Nhỏ mũi bằng nước muối sinh lý không ảnh hưởng gì. Bé hắt hơi nhưng nếu không chảy mũi, ho thì không sao. Cần dọn dẹp phòng của bé càng ít đồ dùng càng tốt để tránh bám bụi gây dị ứng.,,Bé bú sữa mẹ hay xì hơi. Nếu bé không nuốt hơi nhiều thì sẽ không ợ nhưng quan trọng là bạn phải bế đứng bé khoảng 20 phút sau khi bú để sữa từ dạ dày xuống ruột nhanh hơn, tránh trào ngược sữa.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2,5 tháng xì hơi nhiều 2 ngày mới đại tiện", "question": "Thưa bác sĩ, con em hiện nay được 2,5 tháng; bé nặng 7kg, bé bú và ngủ bình thường nhưng khoảng 2 tuần gần đây bé đi đại tiện ít (2-3 ngày mới đi 1 lần), phân bình thường. Nhưng bé xì hơi nhiều và thối, nhiều khi bé khóc là cứ như bé đau bụng và khó chịu trong rất khổ sở. Hiện tại em có cho bé uống siro Daycal để bổ sung vitamin D3. Xin bác sĩ tư vấn giúp em làm sao để bé có thể đi đại tiện bình thường trở lại, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, em cũng ăn nhiều rau xanh và đu đủ chín nhưng không thấy bé cải thiện. Và em có thể cho bé uống vitamin D3 bao nhiêu là đủ và uống trong bao lâu. Mong nhận được hồi âm sớm từ bác sĩ, em xin chân thành cảm ơn!!", "answer": "Chào bạn,,,Daycal là thuốc bổ sung canxi và vitamin D. Thành phần canxi có thể làm chậm đi cầu. Bạn nên đổi sang loại chỉ bổ sung vitamin D. Bé nên uống bổ sung vitamin D cho đến khi mỗi ngày uống được 1 lít sữa bột.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mình bé bị nhức mỏi", "question": "Bé hiện nay được 1 tháng tuổi, hiện nay mình mảy bé thường xuyên mệt mỏi và ngủ giật mình và khó ngủ vào ban đêm. Xin bác sĩ cho hỏi lý do tại sao bé bị vậy? Và bé ngủ máy lạnh nhiệt độ 28 độ vào ban đêm có ảnh hưởng gì đến sức khỏe bé không?", "answer": "Chào bạn,,,Em bé dưới 4 tháng tuổi có phản xạ bình thường là giật mình khi ngủ nếu có tiếng động. Em bé có thể ngủ ở nhiệt độ phòng 28 độ C. Mỗi sáng bạn cần cho bé phơi nắng và uống bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày vì thiếu vitamin D cũng có thể làm bé khó ngủ đêm. Nếu bé giật mình thường xuyên thì bạn nên đưa bé đi khám để phân biệt đây là giật mình hay co giật.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng đi tiêu 5-6 lần/ngày", "question": "Bé của tôi đã 10 tháng, 2 ngày nay cháu có chịu trứng đi tiêu 5-6 lần/ngày. Xin bác sĩ cho biết cháu bị gì? Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn bị tiêu chảy cấp hoặc rối loạn tiêu hóa.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé đã 4 ngày không đi cầu", "question": "Con em được 7 ngày tuổi, nhưng 4 ngày nay bé không đi cầu được. Em phải làm sao?", "answer": "Chào bạn,,,Nếu bé không đi cầu được kèm ọc sữa thì phải đưa đi khám bệnh. Nếu bé vẫn bú bình thường, không ọc sữa thì nên bú sữa mẹ hoàn toàn, xoa bụng bé theo chiều kim đồng hồ trước khi cho bú. Bạn có thể dùng que gòn nhúng mật ong khều nhẹ hậu môn bé để kích thích bé đi cầu.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng không tăng cân", "question": "Chào Bác sĩ, con trai nhà em được tròn 7 tháng, hiện nay cháu mới được 7kg và 65 cm. Hai tháng nay cháu rất ít tăng cân. Hiện tại giờ hành chính mẹ đi làm cháu ăn 2 bữa bột khoảng 60ml/bữa (bao gồm:bột gạo, thịt, rau, dầu ăn), 2 bữa sữa ngoài 80ml/bữa (cháu đang uống sữa Physiolac), bú thêm sữa mẹ. Nhưng cháu rất lười ăn, cho ăn được như trên đã rất vất vả. Ngày cháu chơi ngoan,nhanh nhen, hoạt bát, ban ngày cháu ngủ 4h, đêm ngủ 10h nhưng đêm cháu ngủ không được ngon, cháu đã ngồi được và đang tập bò, Vậy xin hỏi bác sĩ cháu hiện tại đã bị suy dĩnh dưỡng chưa? Có phải cho cháu đi khám không ah? Làm thế nào để cho bé ăn ngon hơn, cháu lười ăn bột, lười uống sữa, và lười cả ty mẹ, có nên đổi sữa cho cháu không? Rất mong tư vấn của Bác sĩ. Trân trọng!", "answer": "Chào bạn,,,Em bé của bạn không suy dinh dưỡng. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để xác định bé có bị thiếu chất gì cần bổ sung và hướng dẫn cách cho ăn dặm.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 14 ngày lười bú, khó ngủ", "question": "Xin chào bác sĩ, bé nhà em 3 ngày nay rất lười bú (bé bú sữa công thức hoàn toàn – mẹ không đủ sữa từ khi sanh), ban ngày bé bú hay quấy khóc, trung bình bé bú 120ml/cữ bú 8 cừ/ngày, tb đạt 800-900ml/ngày, nay chỉ bú từ 60-70ml/cữ vừa bú vừa khóc.- Bác sĩ ơi, vậy bé em có sao không, làm sao cho bé đạt lại?- Bé ngủ hay giật mình la toáng lên, 2 tay bé hay tự đánh vào tráng và đầu mình mỗi khi quấy ngủ, bé nhà em ngủ chỉ có 10-12 tiếng / ngày, làm sao cho bé ngủ ngon hơn? Bé sanh tại Từ Dũ, ngày 29/03/2013, sanh mổ, đat 3,8kg- 54cm, tháng 1 5,5kg- 56cm, tháng 2 6,9kg-61cm. Bé đang bổ sung d3 400. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn cần đưa bé đi khám bệnh để xem bé có bị bệnh hoặc thiếu chất gì không.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
